[長文慎入] 回應七月廿五日美西星島「總編輯時間」之論點

尋日好多長輩send呢段片，話梁總編觀點獨到，香港後生仔睇野太窄，唔識世界格局等等等等。

我睇完真係火都黎，成個節目講啲野似事而非又自打嘴巴，雙重標準自己講野唔洗證據人地就要有實證，仲要屈9人話元朗黑夜係示威者夜晚晚去挑釁元朗人，乜總編輯講野可以咁不負責任？

尋日返工忙到肚餓都唔知，半夜個胃仲嗱住嗱住，但唔寫文反駁佢啲歪理我真係瞓唔著。唔講咁多，去文。

==============================

每次香港的群眾運動，都會有智者指出這是中美角力、大國棋子、幕後操盤云云。梁總編多次指香港的傳媒虛偽、失去理性，那請問梁總編引用的那些「據講」、甚麼黑衣示威者受訓、甚麼幕後操控安排，證據又在那裏呢？閣下尾段指稱呼白衣人為黑社會要有真憑實據，那為何節目前半段一的推理都只得理論及網絡傳言？

前輩對運動的想像與落差

退一百步，撇除證據問題，是否為了不讓美國計謀得逞，香港人就得永遠忍受這偽民主政制的制度暴力呢？梁總編說很多人離開了香港十幾、廿幾年，發現香港變得太陌生，認為香港過去「驕傲的經濟成就正在打爛」。節目談及抗爭者的組織力就認為是久經訓練，又重點評論議員的崗位及言論，又認為香港是八九民運翻版，種種分析都嚴重與實際情況脫離，是典型前輩們對這次運動的理解模式。或許「無大台」的運動模式實在太難叫各位前輩理解，節目裏譴責議員帶領示威者去元朗，但實情是沒有人有權威去指使其他人行動，議員在現場往往是被罵而非指揮，而7月21日及27日不同位置的抗爭者之間對撤退問題的激烈爭拗亦正正是因為「無大台」才會發生，很多長輩連有這樣的事不知道。

其實除了建構築外部勢力之類空中樓閣，何不由這十幾年來的制度暴力問題來實事求事地理解近年的社會運動？與總編或許年齡較為相近的施永青，早前就在旗下報章發表過《香港民心向背的根本原因》及《香港問題源自中國問題》二文，闡述香港的信心問題及制度問題。施老闆對運動的取態固然與年輕人相差十萬八千里，但起碼他對前因後果的解釋來得貼地，捉緊為何那麼多香港人要站出來，甚至甘願冒上流血及入獄的巨大風險之實際原因。

真正的核心問題

若問如今的年輕人以至成年人，香港最重要的核心價值是經濟成就，還是自由法治及公義？相信答案顯然易見，沒有後者的話前者只會在獨裁政權下不斷消亡（已經在發生），只有後者可以保障前者能繼續發展。梁總編展開一大番宏觀論述，但卻跳過了對香港人而言最核心的問題：中共是否值得信任，是否能真正給香港民主問責的制度？眼見習近平上臺後大力搜捕維權律師，人民在網友上不能說種種「敏感詞」，新疆將大量民眾送往集中營，現今這幾個世代的香港人又怎能眼白白看着香港斷送在中共手中？對於北方那個政權而言，說廣東話的南方人與說維吾爾語的新疆人有分别嗎？

又再退一百步，抗爭者是否如總編所言，對世界形勢毫不了解呢？只要留意網民的討論及行動，就知道他們多次試圖借國際局勢作為助力。既有上個月趁G20刊登全球廣告，引起世界關注，最近又趁英國首相換班再次在英國展開宣傳攻勢。難道抗爭者不知道自己的行動會作為大國交鋒的子彈嗎？正正就如總編所言，「弱國無外交」，香港這個小城市的特點就是國際化，網民就是認為若然大國可以幫助香港免於被中共蠶食殆盡，送出這顆子彈又何妨？說實話大家可不會因為中共中槍而感到傷感！

搞清楚：元朗黑夜非示威者挑起事端

另外梁總編的所謂「客觀描述」，是混淆了事情的經過。7月21日並沒有人「帶着一幫黑衣人深夜進入元朗」，那晩元朗沒有任何示威活動，市民只是回家或路過。那日遊行隊尾約晚上七時才離開銅鑼灣，十時就去到元朗的，是參與和理非遊行的市民（以及其他市民）。白衣暴徒是早有準備，在元朗集結等待遊行人士回家，並在街上及衝進站內進行暴力襲擊。而梁總編提及的立法會議員以及到元朗反擊的黑衣示威者，是收到網絡消息後趕到元朗。這樣的事件，梁總編竟然稱這是「群毆」而非襲擊？我無法認同，甚至無法理解。

不管是將中環貨車被打爆玻璃與元朗白衣人襲擊作比較，然後指控媒體的譴責力度有差異；還是將黑衣示威者還擊與白衣人襲擊作比較，然後認為這是群毆而非襲擊，兩個比較都是不恰當地將輕重有别的事件放在天秤上。在第一個對比中，受襲的人數有巨大差異，所以媒體報導的篇幅當然亦有差異。若然故意將程度有明顯差距的事件作同等份量報導，這才是各打五十大板式偽中立。在第二個對比中，如上文所述白衣人早有預謀地伏擊市民，又怎可能稱之為群毆？這完全是偷換概念。

至於為甚麼抗爭者遇襲後批評警方沒有執法，這道理已經講到口臭。由始至終社會批評的是警員沒有按法律授予的權力去工作，不管是面對抗爭者濫用暴力，還是面對白衣人的不執法，詳見關鍵評論的《為甚麼平時鬧警察「黑警」，有事又要找警察保護？》。難道今天我的客戶、我的上司罵完我，明天我就有權不上班不工作嗎？

務實才是出路

行政機關做事就該按規矩辦事，特首喜歡叫市民依既定流程投訴、依既定流程表達意見，那為甚麼特首自己又不依既定流程撤回草案（只是寫一封信給立法會）？就算依從那些中美角力的高空視角，撤回草案及成立獨立調査對中共毫無壞處又能解決事件，為何中共不早早指示政府實行？

人微言輕，我這種無名小卒的言論，自然沒有梁總編那麼有影響力。但是，作為一位工程師，我傾向於務實地剖析問題的實質源頭，多於在種種傳言之上建築空中樓閣，將積壓的問題諉過於外部勢力。只有政府務實地回應市民積壓廿二年的訴求，才是解決問題的出路。

原文：

呢個仆街根本係中共間諜

講得啱就要推

推啊

推

呼吸自由空氣，之後係美國妖言惑眾。
佢條仆街應該老點咗唔少美國華僑
根本係共產黨機器
禍延子孫